<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kapxtrix</title>
    <description>A Jekyll theme for content-rich sites</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="https://kapxtrix.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 12:17:18 -0400</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jun 2019 12:17:18 -0400</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Pronaukowi naukowi denialiści, cz. 1</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;L&lt;/span&gt;udzie często wyobrażają sobie, że modelowym przykładem naukowego denializmu jest coś w rodzaju płaskoziemców, tj. grupa ludzi wierząca w rzeczy, które każdy przeciętnie rozgarnięty człowiek jest w stanie odrzucić na pierwszy rzut oka i to odrzucenie uargumentować. W rzeczywistości jednak często wygląda to zgoła odmiennie i wygląda raczej jak coś, co Feynman nazwał nauką spod znaku kultu kargo (Feynman, &amp;amp; Leighton 1989, pp. 308-317). Denializm zasadniczo często &lt;em&gt;przypomina&lt;/em&gt; prawdziwą naukę i laik może mieć kłopoty z odróżnieniem jednego od drugiego, a także z odparciem denialistycznych argumentów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przykładem są chociażby środowiska &lt;em&gt;human bio-diversity&lt;/em&gt;&lt;label for=&quot;hbd&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hbd&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Jest to jeden z nowszych — obok &lt;em&gt;rasowego realizmu&lt;/em&gt; — eufemizmów na dobrze wszystkim znany rasizm. &lt;/span&gt;, których działalność internetowa często jest wręcz wypełniona zinterpretowanymi po swojemu publikacjami naukowymi&lt;label for=&quot;hbdsrc&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hbdsrc&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Ilustrować to zjawisko mogą np. &lt;a href=&quot;https://notpoliticallycorrect.me/2017/01/29/psychology-anti-hereditarianism-and-hbd/&quot;&gt;ten&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&quot;https://notpoliticallycorrect.me/2017/01/03/neurons-by-race/&quot;&gt;ten&lt;/a&gt; wpis. &lt;/span&gt;. Strategia związana z selektywnym doborem źródeł naukowych i tworzenia z ich użyciem narracji jest zresztą dla ruchów denialistycznych charakterystyczna — przeciętnemu człowiekowi może być trudno ustosunkować się np. do wielu z argumentów denialisty globalnego ocieplenia. Nie jest to też tak naprawdę strategia trudna do przeprowadzenia. Denialiści mają więc swoje autorytety — można znaleźć biochemika negującego ewolucję (Michael Behe), noblistę z fizyki promującego pamięć wody i homeopatię (Brian Josephson), noblistę genetyka promującego rasistowskie poglądy (James Watson), etc. Istnieją też „naukowe” czasopisma dotyczące &lt;a href=&quot;https://creation.com/journal-of-creation-archive-index&quot;&gt;kreacjonizmu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://home.liebertpub.com/publications/journal-of-alternative-and-complementary-medicine-the/26/overview&quot;&gt;naturopatii&lt;/a&gt; czy &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/journal/homeopathy&quot;&gt;homeopatii&lt;/a&gt;. W końcu można cytować też normalne badania pojawiające się w rzetelnych periodykach, ale albo zinterpretowane po swojemu albo bez odniesienia ich do szerszej literatury. W każdym razie wydaje się, że istnieje pewna grupa naukowych denialistów, którzy pomimo negowania osiągnięć nauki próbują ją naśladować w dochodzeniu do własnych wniosków. Można więc hipotetyzować, że niechęć do nauki nie jest tu uogólniona — możliwe, że niektórzy denialiści tłumaczą sobie niezgodność konsensusu naukowego z własnymi przekonaniami tym, że część nauki jest z jakichś powodów &lt;em&gt;niepoprawna&lt;/em&gt;, nie odrzucając przy tym ogólniejszych poglądów o wartościowości nauki. Innymi słowy można więc się domyślać, że istnieją naukowi denialiści, którzy są deklaratywnie i w swoim przekonaniu pronaukowi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W tym roku na łamach &lt;em&gt;Synthese&lt;/em&gt; opublikowano ciekawą publikację, w której coś podobnego hipotetyzowała Karen Kovaka (2019) — w dużym skrócie hipoteza polega na tym, że ludzie mają bardzo wypaczoną wizję tego, jak działa nauka i te nieporozumienia przy odpowiednim nastawieniu światopoglądowym składają się na negowanie niepasujących do przekonań odkryć naukowych. Trzeba mieć na uwadze, że zasadniczo typowe wyjaśnienia denializmu zakładają, że czegoś takiego jak pronaukowy denializm tak naprawdę nie ma — przyjmuje się albo że denialiści po prostu są ignorantami w kwestii tego, co naukowcy mówią (Lieserowitz et al. 2017), albo że &lt;em&gt;tak naprawdę&lt;/em&gt; wierzą w zmiany klimatyczne, ale ze względu na identyfikacje światopoglądowe nie przyznają tego przed ankieterami (Kahan 2015). Kovaka twierdzi jednak, że te wyjaśnienia są niezadowalające, i że dowody sugerują że istnieje pewna grupa Amerykanów (bo na nich w swojej analizie się skupia, ale można podejrzewać że — jeżeli ma rację — da się to uogólnić), która jednocześnie (1) nie akceptuje istnienia antropogenicznych zmian klimatu, (2) uważa się za pronaukowych, (3) zdaje sobie sprawę, że większość naukowców zgadza się co do realności i antropogeniczności zmian klimatycznych. Co więcej, pisze autorka, jeżeli jej hipoteza jest słuszna, to zwalczenie nieporozumień dotyczących nauki może zmusić ludzi do ponownego rozważenia swojego odrzucenia nauk o klimacie i pomóc im zmienić zdanie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kovaka podaje więc dane dotyczące procentowego występowania wyżej wymienionych przekonań w populacji. Liczba Amerykanów negujących zachodzenie zmian klimatycznych lub ich antropogeniczność&lt;label for=&quot;denial&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;denial&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Są to odpowiednio tzw. &lt;em&gt;trend denial&lt;/em&gt; oraz &lt;em&gt;attribution denial&lt;/em&gt;; w literaturze występuje jeszcze &lt;em&gt;impact denial&lt;/em&gt; tzn. negowanie tego, że skutki zmian klimatu będą negatywne (Rahmstorf 2004) &lt;/span&gt; jest szacowana pomiędzy 32% (Saad 2017), a 52% (Funk, &amp;amp; Kennedy 2016). Wyżej wspomniane spostrzeżenie Kahana, zdaniem Kovaki, dowodzi &lt;em&gt;zbyt wiele&lt;/em&gt;, gdyż zakładając że dla konserwatywnych respondentów przyznanie się do przekonania o zachodzeniu zmian klimatycznych byłoby zdradą ich politycznej identyfikacji — również &lt;em&gt;wierzenie&lt;/em&gt; w te zmiany powinno być nieakceptowalne. Co więcej, twierdzi autorka, jeżeli przyjrzymy się zachowaniom, głosowaniu i przemowom Amerykanów oraz ich tolerancji dla denializmu, wydaje się jasne że wielu ludzi odrzuca realność spowodowanych przez człowieka zmian klimatycznych. Nie jestem z różnych powodów zwolennikiem przekonań Kahana na ten temat, niemniej podane tu odparcie wydaje mi się nieprzekonujące — zachowania Amerykanów są konsystentne z tym, że podejmują je dla spójności ich politycznej identyfikacji, natomiast przekonania — w przeciwieństwie do ich wyjawiania — nie są do tego stopnia uzewnętrzniane a więc i uspołecznione, aby mechanizm proponowany przez Kahana działał na nie w takim samym stopniu. Problem jest też taki, że Kovaka potem pośrednio korzysta z hipotezy Kahana przy uzasadnieniu punktu trzeciego. Zostawmy to jednak na razie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Druga część uzasadnienia jest taka, że przeważająca większość Amerykanów ufa instytucjom naukowym i to bardziej niż praktycznie każdemu innemu rodzajowi społecznych instytucji (poza militarnymi), uważa że nauka poprawiła komfort życia, jakość jedzenia, etc. Najbardziej przekonujące z tego jest jednak to, że Amerykanie rzeczywiście wydają się być przekonani o przydatności naukowych dowodów jako sposobu wartościowania przekonań. Kovaka mówi, że nawet ludzie, którzy odrzucają dobrze umocowane w nauce idee, uważają że dowody naukowe to dobre uzasadnienie przekonań. Przykładowo ponad 75% kreacjonistów ocenia dowody naukowe jako akceptowalne kryterium dla przekonania (Metz et al. 2018). Oczywiście w przypadku ewolucjonistów jest to większy odsetek, bo aż 95%, jest to jednak dalej przeważająca większość. Wydaje mi się, że wspiera to twierdzenie też to, o czym pisałem na początku tego artykułu — denialiści powołują się niekiedy na źródła naukowe czy też osoby uznawane przez siebie za naukowe autorytety, po prostu są w tym bardzo selektywni. Trzeba jednak tu zaznaczyć, że uznawanie naukowych faktów za dobrą podstawę poglądów nie wydaje się oznaczać jeszcze &lt;em&gt;pronaukowości&lt;/em&gt; w tym sensie, że uważa się, że posługuje się nauką przy uzasadnianiu swoich poglądów — badanie, do którego odwołuje się Kovaka rzeczywiście wykazuje, że kreacjoniści przypisują na ogół pewną jakość dowodom naukowym, ale już np. jakość argumentu z konsensusu uznaje tylko 54% z nich, a w eksperymencie, w którym badani uzasadniali swoje przekonania tylko jeden kreacjonista usiłował powołać się na jakiś konkretny dowód w postaci skamielin. Tak czy inaczej jednak, badanie konkluduje też, że istnieje istotna korelacja między przekonaniami wiążącymi się ze zrozumieniem &lt;em&gt;natury nauki&lt;/em&gt; a denializmem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W trzeciej części uzasadnienia autorka podkreśla najpierw, że część badań sugeruje, że odrzucenie faktu istnienia konsensusu jest typowe dla denialistów (Hamilton 2016) i jest na poziomie około 34%, jednak — twiedzi — należy podchodzić bardzo ostrożnie do tak zbieranych danych socjologicznych. Powołuje się — co jest dla mnie pewnym zgrzytem z uzasadnieniem punktu pierwszego — na hipotezę Kahana (2015), że pytania o konsensus &lt;em&gt;stricte&lt;/em&gt; dotyczący antropogeniczności globalnego ocieplenia wywołują spolitycyzowane reakcje respondentów, którzy traktują te pytania jako okazję dla wyrażenia do jakiego &lt;em&gt;politycznego plemienia&lt;/em&gt; należą, a nie jako okazję do wyrażenia swojej opinii o nauce. W każdym razie Kahan próbuje obejść postulowany przez siebie problem poprzez użycie kwestionariusza (mierzącego coś nazwanego &lt;em&gt;Ordinary Climate Science Intelligence&lt;/em&gt;) ukierunkowanego na obejście odnoszenia się do politycznej identyfikacji respondentów. Kovaka skupia się na trzech pytaniach:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Naukowcy zajmujący się klimatem uważają, że spowodowane przez człowieka globalne ocieplenie spowoduje zalanie wielu przybrzeżnych obszarów (prawidłowa odpowiedź to „prawda” i 80% respondentów odpowiedziało prawidłowo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Naukowcy zajmujący się klimatem uważają, że spowodowane przez człowieka globalne ocieplenie zwiększyło ilość i dotkliwość huraganów na świecie w ostatnich dekadach (prawidłowa odpowiedź to „fałsz” i 21% respondentów odpowiedziało poprawnie)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Naukowcy zajmujący się klimatem uważają, że spowodowane przez człowieka globalne ocieplenie zwiększy ryzyko raka skóry wśród ludzi (prawidłowa odpowiedź to „fałsz” i 31% respondentów odpowiedziało poprawnie)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Na pierwsze pytanie prawidłowo odpowiedziało ponad 85% demokratów i prawie 75% republikanów. Jest to, zdaniem autorki, dowód na to że ludzie negujący zmiany klimatu wiedzą o nich prawie tyle, co ludzie ich nie negujący. W szczególności uważają, że naukowcy uznają spowodowane przez człowieka globalne ocieplenie za realne zagrożenie i odsetek ludzi postrzegających istnienie takiego konsensusu jest wyższy niż wynika z bezpośredniego pytania. Co więcej, pytanie drugie i trzecie miałyby sugerować, że ludzie wręcz przeszacowują to, za jak groźne naukowcy uważają zmiany klimatu, tzn. że niezależnie od afiliacji politycznych respondenci mają słabe pojęcie o tym, co naprawdę uważają naukowcy, niemniej nawet w tej błędnej wizji uważają, że naukowcy postrzegają zmiany klimatu jako poważne i rzeczywiste zagrożenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak mówiłem wcześniej, nie wydaje mi się tu pomysł Kahana jakoś bardzo dobry. Można jednak wyhipotetyzować też sobie inne pomysły dlaczego jest pewna niezgodność pomiędzy pytaniem pierwszym w tym kwestionariuszu, a bardziej ogólnym pytaniem o konsensus co do zmian klimatycznych, więc to nie jest tutaj aż taki problem. Natomiast wydaje mi się, że wśród kandydatów do takiego wyjaśnienia nie wszystkie są zgodne z tezą Kovaki; na szybko przychodzi mi do głowy np. takie, że respondenci nie rozumieją pytań Kahana i „spowodowane przez człowieka globalne ocieplenie spowoduje zalanie wielu przybrzeżnych obszarów” mogą uznać jako coś w stylu kontrfaktycznego „gdyby zaszło globalne ocieplenie, to przybrzeżne obszary uległyby zalaniu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ogólnie więc nie do końca podoba mi się to rozumowanie — jeżeli przykładowo rzeczywiście mamy 52% denialistów w ogólnej populacji, przyjmiemy że te 88%, które wyraża zaufanie wobec instytucji naukowych jest rzeczywiście pronaukowa, oraz przyjmiemy że 80% ogólnej populacji uznaje konsensus w sprawie zmian klimatu, to rzeczywiście wyjdzie nam, że istnieje pewna grupa, która spełnia założenia Kovaki — jest to jakiś argument za tym, że jest to hipoteza którą możnaby testować. Niemniej jeżeli przyjmiemy niższe oszacowania liczby denialistów, tj. 32%, oraz przyjmiemy że 34% ogólnej populacji odrzuca konsensus w tej sprawie, to wnioskowanie staje się problematyczne. Pomimo jednak moich zastrzeżeń co do na razie przedstawionego wnioskowania, zgadzam się z wnioskiem Kovaki, tj. że istnieje pewna nieznanej liczebności grupa ludzi negujących silnie polaryzujące fakty naukowe, która jednak jednocześnie uważa się za pronaukową. Więcej na ten temat będzie jednak dopiero w którymś z kolejnych wpisów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Próbowałem też na szybko te dane porównać z badaniami opinii w Polsce, ale ogólnie wygląda na to, że skala denializmu — przynajmniej bez ekstensywnego &lt;em&gt;researchu&lt;/em&gt; — jest tu dość trudna do ustalenia. Na pewno Polska jest pod względem podejścia do zmian klimatycznych pod pewnymi względami wyjątkowa. Przykładowo w 2015 roku tylko 19% Polaków uważało zmiany klimatu za bardzo poważny problem — dla porównania mediana europejska to 54% (tylko jeden kraj — mianowicie Chiny — wypadł gorzej), co więcej ta liczba spadła w porównaniu do roku 2010 z 31% (Kundzewicz, Painter, &amp;amp; Kundzewicz 2017). Oczywiście trudno z tego wywnioskować liczbę negacjonistów. 68% Polaków zgadza się też z twierdzeniem, że obecnie obserwowane zmiany klimatu w dużej części są rezultatem działań człowieka, a 47% zgadza się ze zdaniem „zmiany klimatu to po prostu naturalny fenomen, który zdarza się od czasu do czasu”&lt;label for=&quot;plden&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;plden&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;To pytanie oczywiście można rozumieć różnie i odpowiedź twierdząca niekoniecznie musi oznaczać denializm respondenta — świadczy o tym chociażby to, że procenty odpowiedzi twierdzących na to i poprzednie pytanie się zazębiają. &lt;/span&gt; (Kundzewicz, Painter, &amp;amp; Kundzewicz 2017). Same liczby mogą nie wyglądać tu strasznie, niemniej są to wyniki w pobliżu krajów, które mają duży problem z denializmem zmian klimatycznych (m.in. USA czy Australia). Z drugiej strony np. &lt;em&gt;European Social Survey&lt;/em&gt; sugeruje, że pod względem zgody z nieco bardziej zachowawczymi zdaniami „klimat prawdopodobnie się zmienia”, „zmiany klimatu są przynajmniej w części powodowane przez człowieka“ czy „efekty zmian klimatu będą złe” nie odstajemy specjalnie od reszty Europy (Poortinga et al. 2018).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kovaka po zreferowanym tu uzasadnieniu pisze jeszcze o tym, dlaczego dotychczasowe próby wyjaśnienia denializmu są niekompletne, w jaki konkretnie sposób denialiści (i nie tylko) nie rozumieją nauki oraz jak można przetestować tę hipotezę, ale o tym już będzie w kolejnej części tego wpisu.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feynman, R. P., &amp;amp; Leighton, R. (1989). &lt;em&gt;Surely You’re Joking, Mr. Feynman! Adventures of a Curious Character&lt;/em&gt;. Bantam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pewinternet.org/2016/10/04/public-views-on-climate-
change-and-climate-scientists/&quot;&gt;Funk, C., &amp;amp; Kennedy, B. (2016, October 4). &lt;em&gt;Public views on climate change and climate scientists&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hamilton, L. C. (2016). &lt;em&gt;Public Awareness of the Scientific Consensus on Climate&lt;/em&gt;. SAGE Open, 6(4), 215824401667629. doi:10.1177/2158244016676296&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kahan, D. M. (2015). &lt;em&gt;Climate-Science Communication and the Measurement Problem&lt;/em&gt;. Political Psychology, 36, 1-43. doi:10.1111/pops.12244&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kovaka, K. (2019). &lt;em&gt;Climate change denial and beliefs about science&lt;/em&gt;. Synthese. doi:10.1007/s11229-019-02210-z&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kundzewicz, Z. W., Painter, J., &amp;amp; Kundzewicz, W. J. (2017). &lt;em&gt;Climate Change in the Media: Poland’s Exceptionalism&lt;/em&gt;. Environmental Communication, 13(3), 366-380. doi:10.1080/17524032.2017.1394890&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leiserowitz, A., Maibach, E., Roser-Renouf, C., Rosenthal, S., &amp;amp; Cutler, M. (2017). &lt;em&gt;Climate change in the American mind: May 2017&lt;/em&gt;. Yale University and George Mason University. New Haven, CT: Yale Program on Climate Change Communication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metz, S. E., Weisberg, D. S., &amp;amp; Weisberg, M. (2018). &lt;em&gt;Non-Scientific Criteria for Belief Sustain Counter-Scientific Beliefs&lt;/em&gt;. Cognitive Science, 42(5), 1477-1503. doi:10.1111/cogs.12584&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poortinga, W., Fisher, S., Bohm, G., Steg, L., Whitmarsh, L., &amp;amp; Ogunbode, C. (2018). &lt;em&gt;European Attitudes to Climate Change and Energy: Topline Results from Round 8 of the European Social Survey&lt;/em&gt;. London: European Social Survey—European Research Infrastructure Consortium.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pik-potsdam.de/~stefan/Publications/Other/rahmstorf_climate_sceptics_2004.pdf&quot;&gt;Rahmstorf, S. (2004). &lt;em&gt;The Climate Sceptics. Potsdam Institute for Climate Impact
Research, Potsdam&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://news.gallup.com/poll/206030/global-warming-concern-three-decade-high.aspx&quot;&gt;Saad, L. (2017). &lt;em&gt;Global warming concern at three-decade high in US&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 12:30:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/pronaukowi-naukowi-denialisci-cz-1</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/pronaukowi-naukowi-denialisci-cz-1</guid>
        
        
        <category>denializm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Intelektualna skromność</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;H&lt;/span&gt;istoria współczesnych ruchów skupionych wokół krytycznego myślenia jest do pewnego stopnia powiązana z jednym z nurtów w obrębie teorii argumentacji, tzw. &lt;em&gt;informal logic movement&lt;/em&gt;, silne powiązanie obu dyscyplin widać szczególnie od lat 80. ubiegłego wieku, kiedy założone zostało chociażby &lt;em&gt;Association for Informal Logic and Critical Thinking&lt;/em&gt;. Niemniej jako takie krytyczne myślenie skupia się na szerszym zakresie tematów — w końcu krytycznie myśleć można nie tylko o argumentach (Govier 2018, pp. 372-378).  Zdaniem wielu autorów wydaje się wymagać ono także więcej niż tylko umiejętności związanych z analizą argumentów, zdobywaniem i oceną informacji czy stosowaniem logiki&lt;label for=&quot;logic&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;logic&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Wydaje się, że o niewystarczalności umiejętności logicznych świadczy np. to, że ludzie łatwiej akceptują sylogizmy potwierdzające ich przekonania na tematy, z którymi wiążą silne przekonania — jak np. aborcji — niż te je podważające, nawet pomimo identyczności tych rozumowań pod względem formalnym oraz wcześniejszych doświadczeń z logiką (Čavojová, Šrol, &amp;amp; Adamus 2018). &lt;/span&gt; — w szczególności potrzebne są pewnego rodzaju dyspozycje (Ennis 1996), tj. w uproszczeniu tendencje do robienia pewnych rzeczy, a więc i pewne intelektualne przymioty czy postawy, z których te tendencje wynikają. W literaturze można znaleźć wiele list takich dyspozycji i postaw (np. Perkins, Jay, &amp;amp; Tishman 1993); najbardziej znana jest chyba ta stworzona przez Lindę Elder oraz Richarda Paula, a rozpowszechniana przez &lt;em&gt;Foundation for Critical Thinking&lt;/em&gt;&lt;label for=&quot;fct&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;fct&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Listę tę można znaleźć np. &lt;a href=&quot;https://www.criticalthinking.org/pages/valuable-intellectual-traits/528&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt; &lt;/span&gt; i chciałbym w serii wpisów pokrótce przedstawić część z promowanych właśnie przez tę listę cech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedną z tych cech jest intelektualna skromność (&lt;em&gt;intellectual humility&lt;/em&gt;), którą w skrócie można opisać jako świadomość limitów własnej wiedzy oraz wrażliwość na okoliczności, w których te limity mogą prowadzić do samooszukiwania poprzez różnego rodzaju błędy myślenia, uprzedzenia, czy ograniczenia własnego punktu widzenia&lt;label for=&quot;spot&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;spot&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Jest to o tyle ważne, że np. bardzo popularny błąd konfirmacji jest oparty częściowo na tym, że ludzie wydają się spontanicznie preferować „własne teorie“ — istnieje np. badanie, którego autorzy uważają, że ten związek teorii z własną osobą nie musi być nawet jakiś bardzo duży i ludzie są skłonni przypisywać większą prawdziwość tej z teorii możliwych do wyboru, która arbitralnie jest sformułowana przez eksperymentatora tak, jakby była ich (Gregg, Mahadevan, &amp;amp; Sedikides 2017). &lt;/span&gt;. Koncept ten zresztą stwarza pewne problemy definicyjne&lt;label for=&quot;def&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;def&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Tym bardziej, że jest rozważany nie tylko na polu krytycznego myślenia, ale też w obrębie epistemologii cnót czy psychologii pozytywnej. &lt;/span&gt;. Z jednej strony można więc eksponować,  że charakteryzują się intelektualną skromnością ludzie bardziej świadomi swoich intelektualnych porażek czy też skłonni do zaakceptowania istnienia możliwości, że ich epistemiczne, polityczne czy moralne poglądy mogą być błędne (Church &amp;amp; Samuelson 2017, p. 4), czy też ogólniej tacy świadomi zawodności i omylności własnego intelektu (Krumrei-Mancuso, &amp;amp; Rouse 2016). Z drugiej sensownie wydaje się definiowanie intelektualnej skromności w opozycji do takich cech jak arogancja, próżność, snobizm czy egotyzm, a więc w ogólności swego rodzaju „niesłusznej dumy” (Roberts, &amp;amp; Wood 2003, pp. 257-258).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te dwie koncepcje w dobry sposób naświetlają o czym mowa, niemniej mają pewne ograniczenia, którym warto pokrótce się przyjrzeć. Warto przykładowo zauważyć, że mimo wszystko dosłowne traktowanie intelektualnej skromności jako dokładnej odwrotności „arogancji” oraz w ogóle użycie słowa „skromność” może być tu trochę mylące — intelektualna skromność wydaje się przede wszystkim pewnego rodzaju dyspozycją metakognitywną do namysłu nad własnym myśleniem i ograniczeniami własnego stanowiska, co rzeczywiście oznacza że prowadzi do identyfikacji słabych punktów, ale siłą rzeczy także tego, jakie elementy opinii są silne i na ile. W szczególności wydaje się więc, że nie zawsze intelektualną skromnością będzie się charakteryzował ktoś, kto po prostu ma tendencję do wątpienia w prawdziwość swojego zdania ze względu przykładowo na niską samoocenę, wyznawanie jakiegoś wszystkowiedzącego w swojej opinii autorytetu, czy też obawę przed wyśmianiem przez innych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podobnie skupienie się w definicji na świadomości samych w sobie ograniczeń pozostawia możliwość istnienia osób, które jednocześnie są skromne oraz aroganckie, tj. zdają sobie sprawę ze swoich ograniczeń, ale równocześnie znacznie przeceniają swoje silne strony i je nadmiernie akcentują (Whitcomb et al. 2015). Ogólnie więc możliwe, że lepsze będą definicje właśnie akcentujące aspekt metakognitywny, tj. przykładowo skupiające się na tym, że intelektualna skromność jest związana z prawidłowym zarządzaniem pokładaniem pewności w swoje zdolności, tj. wyważeniem poziomu pewności tak, aby był możliwie zgodny z poziomem zdolności, a także rozpoznawaniem istotnych dla tej pewności warunków (Kidd 2015). Tak czy inaczej pomimo niedoskonałości, wymienione wyżej wyjaśnienia wydają się dobrze rozrysowywać omawiany koncept.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak jak przewiduje się, że ogólna skromność ma pewne korzyści w postaci np. łatwiejszego formowania i naprawiania relacji opartych o silne więzi socjalne (Davis et al. 2013), czy większej satysfakcji w związkach romantycznych (Dwiwardani et al. 2017), tak możemy się spodziewać pewnych zysków z bycia intelektualnie skromnym. Przede wszystkim ze względu na większą świadomość metakognitywną ludzie z wyższą intelektualną skromnością w mniejszym stopniu ulegają błędom poznawczym, a co za tym idzie trafniej — a więc i sprawiedliwiej — oceniają siłę argumentacji i dowodów (Leary et al. 2017). Są też bardziej zainteresowani powodami, dla których ludzie przyjmują odmienne od nich stanowisko (Porter &amp;amp; Schumann 2017), badania sugerują też, że osoby o wysokiej intelektualnej skromności prawdopodobnie więcej czasu poświęcają na rozpatrywanie wypowiedzi na kontrowersyjne tematy, z którymi się nie zgadzają niż osoby, u których ta cecha jest niska, co prowadzi do tego, że łatwiej i trafniej są w stanie określić, z którymi tego typu wypowiedziami już się spotkały (Deffler, Leary, &amp;amp; Hoyle 2016). Zgadza się to wszystko z przewidywaniem, że ludzie dopuszczający możliwą zawodność swoich poglądów są bardziej zmotywowani do rozważania jakości tych poglądów niż ludzie uznający, że co do zasady mają we wszystkim rację.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wysoka intelektualna skromność wiąże się również z &lt;a href=&quot;https://kapxtrix.github.io/articles/19/polaryzacja-i-ciekawosc&quot;&gt;intelektualną ciekawością&lt;/a&gt; (Leary et al. 2017; Porter &amp;amp; Schumann 2017), a także z posiadaniem wyższych potrzeb poznawczych, co oznacza większą skłonność do rozważania intelektualnych problemów, analizowania różnych spraw oraz — generalnie — namyślania się nad rzeczami (Leary et al. 2017). Trudno tutaj jednak na razie stwierdzić co jest przyczyną a co wynikiem — można podejrzewać zarówno, że osoby intelektualnie skromne, ze względu na zauważanie braków w swojej wiedzy stają się bardziej ciekawe i czują większa potrzebę związaną z uzupełnieniem tej wiedzy, jak i że ciekawość i potrzeby poznawcze odsłaniają braki w wiedzy, co prowadzi do zwiększenia intelektualnej skromności. Tak czy inaczej intelektualna skromność do pewnego stopnia odzwierciedla epistemiczne wartości wiążące się z ciekawością, chęcią pozyskiwania wiedzy oraz skłonnością do namysłu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intelektualnie skromna osoba charakteryzuje się również bardziej trafnym poczuciem bycia w błędzie — przykładowo w jednym badaniu (Deffler, Leary, &amp;amp; Hoyle 2016) osoby intelektualnie skromne były mniej pewne co do prawdziwości swoich niepoprawnych odpowiedzi — ale nie mniej w kwestii poprawnych – co osoby nie wykazujące się tą cechą. Co więcej przy zadaniu określania poziomu swojego zaznajomienia z zagadnieniami, z których część była prawdziwa (np. Susan B. Anthony czy Mount Rushmore) a część zmyślona (np. Jacques Worthington czy rebelia Hamricka) osoby z wysoką intelektualną skromnością trafniej oddzielały prawdziwe i zmyślone tematy, co sugeruje że ich przekonania o poziomie własnej wiedzy są bardziej zgodne z rzeczywistością.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niska intelektualna skromność łączy się także z wyższą potrzebą domknięcia poznawczego (Leary et al. 2017), które charakteryzuje osoby oczekujące ostatecznych i wiążących odpowiedzi na rozważane zagadnienia, a także mniej tolerujących niepewność i nieprecyzyjność (Kruglanski, &amp;amp; Webster 1996). Wysoka potrzeba domknięcia poznawczego prowadzi do podejmowania szybszych, heurystycznych decyzji, często przy braku wystarczającej ilości informacji, a także do odmowy rewizji już podjętych decyzji. Dopuszczanie możliwości, że własne stanowisko jest błędne  prowadzi natomiast do mniejszego dogmatyzmu (Leary et al. 2017), a więc np. do większej tolerancji wobec osób o innych przekonaniach religijnych&lt;label for=&quot;domain&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;domain&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Jak przy większość cech tego typu wydaje się jednak, że można być czasem w stosunku do jednych przekonań intelektualnie skromnym a w stosunku do innych nie (Hoyle et al. 2016), można więc spodziewać się że np. ktoś skromny i niedogmatyczny w kwestiach politycznych może być równocześnie intelektualnie arogancki i dogmatyczny w kwestiach religijnych. &lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intelektualna skromność wydaje się też powiązana z wyższą wiedzą ogólną, a także z szeregiem cech, które są istotne dla zdobywania wiedzy (Krumrei-Mancuso et al. 2019) — poza wyżej już wymienioną intelektualną ciekawością i potrzebami poznawczymi, np. też bardziej refleksyjnym myśleniem, wewnętrzną motywacją do uczenia się dla samego w sobie zdobywania wiedzy, czy intelektualną otwartością, a także niższą tendencją do tzw. &lt;em&gt;social vigilantism&lt;/em&gt; wiążącego się z prezentowaniem swoich przekonań jako &lt;em&gt;lepszych&lt;/em&gt; czy z oporem przed perswazją (Saucier, &amp;amp; Webster 2009).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak to zwykle bywa z rzeczami związanymi z krytycznym myśleniem łatwiej jest wymyślić czemu coś ma być przydatne, a trudniej powiedzieć jak się tego nauczyć. Paul i Elder (2014, p. 30) generalnie sugerują, żeby sobie zrobić listę swoich uprzedzeń, zastanowić czy się kiedykolwiek spiera w tematach, co do których nie ma się specjalnie argumentów, czy też porozważać sobie czy się czasem nie przyjmuje bez rozważania innych opcji, że grupa, do której się należy ma rację. Wydaje mi się jednak, że jest to droga donikąd, gdyż kluczem jest trwałe dopuszczanie swojej omylności w trakcie rozważań czy dyskusji, a nie jednorazowa refleksja. Najważniejszą kwestią jest po prostu po pierwsze posiadanie takiego przekonania, co raczej trudno wyćwiczyć — po prostu się z nim zgadza albo nie – a po drugie kontrola swoich rozumowań pod kątem błędów poznawczych i błędów rozumowania, co wydaje się dalece trudniejsze. Chociażby dlatego, ze sama wiedza o tym, że jest coś takiego jak &lt;em&gt;ad hominem&lt;/em&gt; czy też błąd konfirmacji niekoniecznie chroni przed ich używaniem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdybym miał wymyślić jakiś sposób ćwiczenia intelektualnej skromności, to bardzo luźno rzuciłbym pomysł oparty na „grze w wątpienie” opisywanej przez Elbowa (1998, p. 148) — możnaby więc spisać swoje rozumowanie i wyobrazić sobie, że jest sformułowane przez kogoś innego, a następnie założyć że jest nieprawdziwe i skupić się na jego skrytykowaniu poprzez szukanie błędów. Obiecujące wydaje mi się też oparcie strategii nauki intelektualnej skromności na czymś wzorowanym na tzw. treningu metakognitywnym, który jest wykorzystywany w terapii pacjentów ze schizofrenią w celu osłabienia objawów pozytywnych. Niemniej jednak brak jest w tej chwili sprawdzonych interwencji nakierowanych na wykształcanie intelektualnej skromności.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Church, I. M., &amp;amp; Samuelson, P. L. (2017). &lt;em&gt;Intellectual humility: An introduction to the philosophy and science&lt;/em&gt;. London: Bloomsbury Academic, an imprint of Bloomsbury Publishing Plc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čavojová, V., Šrol, J., &amp;amp; Adamus, M. (2018). &lt;em&gt;My point is valid, yours is not: Myside bias in reasoning about abortion&lt;/em&gt;. Journal of Cognitive Psychology, 30(7), 656-669. doi:10.1080/20445911.2018.1518961&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Davis, D. E., Worthington, E. L., Hook, J. N., Emmons, R. A., Hill, P. C., Bollinger, R. A., &amp;amp; Tongeren, D. R. (2013). &lt;em&gt;Humility and the Development and Repair of Social Bonds: Two Longitudinal Studies&lt;/em&gt;. Self and Identity, 12(1), 58-77. doi:10.1080/15298868.2011.636509&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deffler, S. A., Leary, M. R., &amp;amp; Hoyle, R. H. (2016). &lt;em&gt;Knowing what you know: Intellectual humility and judgments of recognition memory&lt;/em&gt;. Personality and Individual Differences, 96, 255-259. doi:10.1016/j.paid.2016.03.016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dwiwardani, C., Ord, A. S., Fennell, M., Eaves, D., Ripley, J. S., Perkins, A., . . . Tongeren, D. R. (2017). &lt;em&gt;Spelling HUMBLE with U and ME: The role of perceived humility in intimate partner relationships&lt;/em&gt;. The Journal of Positive Psychology, 13(5), 449-459. doi:10.1080/17439760.2017.1291849&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elbow, P. (1998). &lt;em&gt;Writing Without Teachers&lt;/em&gt;. New York: Oxford University Press.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ennis, R. H. (1996). &lt;em&gt;Critical Thinking Dispositions: Their Nature and Assessability&lt;/em&gt;. Informal Logic, 18(2). doi:10.22329/il.v18i2.2378&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Govier, T. (2018). &lt;em&gt;Problems in Argument Analysis and Evaluation&lt;/em&gt;. Windsor: Windsor Studies in Argumentation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gregg, A. P., Mahadevan, N., &amp;amp; Sedikides, C. (2017). &lt;em&gt;The SPOT Effect: People Spontaneously Prefer their Own Theories&lt;/em&gt;. Quarterly Journal of Experimental Psychology, 70(6), 996-1010. doi:10.1080/17470218.2015.1099162&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoyle, R. H., Davisson, E. K., Diebels, K. J., &amp;amp; Leary, M. R. (2016). &lt;em&gt;Holding specific views with humility: Conceptualization and measurement of specific intellectual humility&lt;/em&gt;. Personality and Individual Differences, 97, 165-172. doi:10.1016/j.paid.2016.03.043&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kidd, I. J. (2015). &lt;em&gt;Intellectual Humility, Confidence, and Argumentation&lt;/em&gt;. Topoi, 35(2), 395-402. doi:10.1007/s11245-015-9324-5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kruglanski, A. W., &amp;amp; Webster, D. M. (1996). &lt;em&gt;Motivated closing of the mind&lt;/em&gt;. Psychological Bulletin, 103, 263-283.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Krumrei-Mancuso, E. J., &amp;amp; Rouse, S. V. (2016). &lt;em&gt;The development and validation of the comprehensive intellectual humility scale&lt;/em&gt;. Journal of Personality Assessment, 98, 209–221. doi:10.1080/00223891.2015.1068174&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Krumrei-Mancuso, E. J., Haggard, M. C., Labouff, J. P., &amp;amp; Rowatt, W. C. (2019). &lt;em&gt;Links between intellectual humility and acquiring knowledge&lt;/em&gt;. The Journal of Positive Psychology, 1-16. doi:10.1080/17439760.2019.1579359&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leary, M. R., Diebels, K. J., Davisson, E. K., Jongman-Sereno, K. P., Isherwood, J. C., Raimi, K. T., . . . Hoyle, R. H. (2017). &lt;em&gt;Cognitive and Interpersonal Features of Intellectual Humility&lt;/em&gt;. Personality and Social Psychology Bulletin, 43(6), 793-813. doi:10.1177/0146167217697695&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perkins, D. N., Jay, E. &amp;amp; Tishman, S. (1993). &lt;em&gt;Beyond abilities: A dispositional theory of thinking&lt;/em&gt;. Merrill-Palmer Quarterly, 39.1, 1-21.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porter, T., &amp;amp; Schumann, K. (2017). &lt;em&gt;Intellectual humility and openness to the opposing view&lt;/em&gt;. Self and Identity, 17(2), 139-162. doi:10.1080/15298868.2017.1361861&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paul, R., &amp;amp; Elder, L. (2014). &lt;em&gt;Critical thinking: Tools for taking charge of your professional and personal life&lt;/em&gt;. Upper Saddle River, NJ: Pearson Education.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roberts, R. C., &amp;amp; Wood, W. J. (2003). &lt;em&gt;Humility and epistemic goods&lt;/em&gt;. In DePaul, M., &amp;amp; Zagzebski, L. Intellectual Virtue: Perspectives From Ethics and Epistemology (pp. 257–79). Oxford, UK: Oxford University Press.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saucier, D. A., &amp;amp; Webster, R. J. (2009). &lt;em&gt;Social Vigilantism: Measuring Individual Differences in Belief Superiority and Resistance to Persuasion&lt;/em&gt;. Personality and Social Psychology Bulletin, 36(1), 19-32. doi:10.1177/0146167209346170&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whitcomb, D., Battaly, H., Baehr, J., and Howard-Snyder, D. (2015). &lt;em&gt;Intellectual humility: Owning our limitations&lt;/em&gt;. Philosophy and Phenomenological Research, 91(1), pp. 1–31&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 08:20:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/intelektualna-skromnosc</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/intelektualna-skromnosc</guid>
        
        
        <category>krytyczne-myslenie</category>
        
        <category>epistemologia-cnót</category>
        
        <category>intelektualna-skromność</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Wyszperane w sieci, maj 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://dailynous.com/2019/05/01/new-kind-critical-thinking-text-guest-post-david-manley/&quot;&gt;Manley, D. &lt;em&gt;A New Kind of Critical Thinking Text&lt;/em&gt;. Daily Nous&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://junkyardofthemind.com/blog/2019/4/28/imaginative-enactments-in-thought-locating-thought-experiments&quot;&gt;Miscevic, N. &lt;em&gt;Imaginative enactments in thought: locating thought experiments&lt;/em&gt;. The Junkyard.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imperfectcognitions.blogspot.com/2019/05/delusions-and-beliefs.html&quot;&gt;Miyazono, K. &lt;em&gt;Delusions and Beliefs&lt;/em&gt;. Imperfect Cognitions.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://hedgehogreview.com/issues/animals-and-us/articles/biotech-cockaigne-of-the-vegan-hopeful&quot;&gt;Wurgaft, B. A. &lt;em&gt;Biotech Cockaigne of the Vegan Hopeful&lt;/em&gt;. The Hedgehog Review.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://daily.jstor.org/are-we-being-framed/&quot;&gt;Luu, C. &lt;em&gt;Are We Being Framed?&lt;/em&gt;. JSTOR Daily.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://junkyardofthemind.com/blog/2019/5/6/imaginary-reasons&quot;&gt;Drake, J., &amp;amp; Peterson, E. &lt;em&gt;Imaginary Reasons&lt;/em&gt;. The Junkyard.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.symmetrymagazine.org/article/the-unseen-progress-of-the-lhc&quot;&gt;Charley, S. &lt;em&gt;The unseen progress of the LHC&lt;/em&gt;. Symmetry.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nautil.us/issue/72/quandary/are-animal-experiments-justified&quot;&gt;Guitchounts, G. &lt;em&gt;Are Animal Experiments Justified?&lt;/em&gt;. Nautilus.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://philosophyofbrains.com/2019/05/14/2-do-experts-really-perceive-the-world-differently-from-non-experts.aspx&quot;&gt;Connolly, K. &lt;em&gt;Do Experts Really Perceive the World Differently from Non-Experts?&lt;/em&gt;. The Brains Blog.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.theneuroethicsblog.com/2019/05/using-dna-tests-to-predict-iq-how_14.html&quot;&gt;Fong, C. &lt;em&gt;Using DNA Tests to Predict IQ: How Personal Genomics May Influence the Way We Think about Intelligence&lt;/em&gt;. The Neuroethics Blog.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/05/09/science/paper-wasps-logic-test.html&quot;&gt;Giaimo, C. &lt;em&gt;Wasps Passed This Logic Test. Can You?&lt;/em&gt;. The New York Times.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.wired.com/story/change-my-view-gets-its-own-website/&quot;&gt;Pardes, A. &lt;em&gt;‘Change My View’ Reddit Community Launches Its Own&lt;/em&gt;. Wired.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://iai.tv/articles/how-do-conspiracy-theories-come-about-auid-1235&quot;&gt;Cassam, Q. &lt;em&gt;What Are Conspiracy Theories?&lt;/em&gt;. iai news.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://aeon.co/ideas/if-reason-exists-without-deliberation-it-cannot-be-uniquely-human&quot;&gt;Smith, J. E. H. &lt;em&gt;If reason exists without deliberation, it cannot be uniquely human&lt;/em&gt;. Aeon.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://justice-everywhere.org/gender/the-artificial-womb/&quot;&gt;Hermann J. &lt;em&gt;More Gender Justice Through the Artificial Womb?&lt;/em&gt; Justice Everywhere.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theatlantic.com/science/archive/2019/05/waste-1000-studies/589684/&quot;&gt;Yong, E. &lt;em&gt;A Waste of 1,000 Research Papers&lt;/em&gt;. The Atlantic.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/paulmsutter/2019/05/17/science-is-facing-a-brain-drain/#7745544ec539&quot;&gt;Sutter, P. M. &lt;em&gt;Science Is Facing A Brain Drain&lt;/em&gt;. Forbes.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://theness.com/neurologicablog/index.php/truth-decay/&quot;&gt;Novella, S. &lt;em&gt;Truth Decay&lt;/em&gt;. Neurologica Blog.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://junkyardofthemind.com/blog/2019/5/13/logics-of-imagination&quot;&gt;Badura, C. &lt;em&gt;Logic(s) of Imagination&lt;/em&gt;. The Junkyard.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2019/05/10/health/avocado-almond-vegan-partner/index.html&quot;&gt;Wilkinson, D. &lt;em&gt;Are avocados and almonds vegan? Here’s why some say no&lt;/em&gt;. CNN.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://aeon.co/videos/what-wrapping-a-rope-around-the-earth-reveals-about-the-limits-of-human-intuition&quot;&gt;&lt;em&gt;What wrapping a rope around the Earth reveals about the limits of human intuition&lt;/em&gt;. Aeon.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nautil.us/blog/the-problem-with-using-the-term-fake-news-in-medicine&quot;&gt;Dalton, C. &lt;em&gt;The Problem with Using the Term “Fake News” in Medicine&lt;/em&gt;. Nautilus.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://theconversation.com/could-a-lack-of-humility-be-at-the-root-of-what-ails-america-116118&quot;&gt;McAndrew, F. T. &lt;em&gt;Could a lack of humility be at the root of what ails America?&lt;/em&gt;. The Conversation.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 13:40:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/wyszperane-w-sieci-maj-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/wyszperane-w-sieci-maj-2019</guid>
        
        
        <category>wyszperane-w-sieci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>W poszukiwaniu nieprawdziwych Szkotów</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;N&lt;/span&gt;atknąłem się ostatnio na wstęp do książki &lt;em&gt;Czterej Jeźdźcy Apokalipsy&lt;/em&gt;&lt;label for=&quot;atheism&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;atheism&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Nie ukrywam, że pomimo mojego ateizmu, zbyt dużej sympatii do tzw. &lt;em&gt;nowych ateistów&lt;/em&gt; nie mam, więc zapoznanie się z dalszym ciągiem książki sobie darowałem — być może jednak, w co wątpię, dalej jest lepiej. &lt;/span&gt;, który napisał Stephen Fry. Generalnie, zdaje się, chodziło tam o pokazanie jak bardzo irracjonalni i nierozsądni są ludzie wierzący, na co jednym z przykładów był fragment będący zdaniem autora ilustracją „dobrze znanego w logice klasycznego błędu” jakim jest „argument z prawdziwego Szkota”&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 30 May 2019 10:30:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/w-poszukiwaniu-nieprawdziwych-szkot%C3%B3w</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/w-poszukiwaniu-nieprawdziwych-szkot%C3%B3w</guid>
        
        
        <category>sofizmaty</category>
        
        <category>prawdziwy-szkot</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Polaryzacja i ciekawość</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;P&lt;/span&gt;rawie zawsze gdy tylko w rozmowie pojawia się temat pogłębiającej się polaryzacji poglądów w społeczeństwie i tego, jak ta ma się do zdolności krytycznego myślenia, niemal z automatu oskarżane o zjawisko są internet i serwisy społecznościowe oraz tworzone przez nie tzw. bańki informacyjne (zwane też czasem „zamkniętymi komnatami” albo „komnatami echo”), a jako rozwiązanie proponowane wychodzenie z tych baniek, ewentualnie zabiegi mające na celu zwiększenie wiedzy. Niestety jednak — wbrew intuicjom — wydaje się, że można mieć istotne wątpliwości co do tego, że samo zwiększanie wiedzy, jak i sam w sobie kontakt z konkurencyjnymi opiniami czy nawet dobrowolna otwartość na nie, są wystarczające do przeciwdziałania polaryzacji. Co więcej ewentualny negatywny wpływ internetu jest raczej co najwyżej pośredni.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 23 May 2019 11:20:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/polaryzacja-i-ciekawosc</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/polaryzacja-i-ciekawosc</guid>
        
        
        <category>krytyczne-myślenie</category>
        
        <category>polaryzacja</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Wyszperane w sieci, kwiecień 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://communemag.com/optimize-what/&quot;&gt;Wu, J. &lt;em&gt;Optimize What?&lt;/em&gt; Commune.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.symmetrymagazine.org/article/falsifiability-and-physics&quot;&gt;Francis, M. R. &lt;em&gt;Falsifiability and physics.&lt;/em&gt; Symmetry.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://4gravitons.wordpress.com/2019/04/19/the-black-box-theory-of-everything/&quot;&gt;von Hippel, M. &lt;em&gt;The Black Box Theory of Everything&lt;/em&gt;. 4 gravitons.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.econtalk.org/jacob-stegenga-on-medical-nihilism/&quot;&gt;&lt;em&gt;Jacob Stegenga on Medical Nihilism.&lt;/em&gt; EconTalk.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://aeon.co/essays/a-sophisticates-primer-on-empathy-and-its-limits&quot;&gt;Segal, E. &lt;em&gt;The case for empathy&lt;/em&gt;. Aeon.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://thepointmag.com/2019/examined-life/is-philosophy-fight-club-agnes-callard&quot;&gt;Callard, A. &lt;em&gt;Is Philosophy Fight Club?&lt;/em&gt; The Point Magazine.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://thepointmag.com/2019/politics/on-denialism&quot;&gt;Berg, A &amp;amp; Baskin, J. &lt;em&gt;Letter on Denialism.&lt;/em&gt; The Point Magazine.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.quantamagazine.org/new-turmoil-over-predicting-the-effects-of-genes-20190423/&quot;&gt;Shmahalo, O. &lt;em&gt;New Turmoil Over Predicting the Effects of Genes&lt;/em&gt;. Quanta Magazine.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://youarenotsosmart.com/2019/04/09/yanss-151-what-we-can-learn-about-our-own-beliefs-biases-and-motivated-reasoning-from-the-community-of-people-who-are-certain-the-earth-is-flat/&quot;&gt;McRaney, D. &lt;em&gt;What we can learn about our own beliefs, biases, and motivated reasoning from the community of people who are certain the Earth is flat&lt;/em&gt;. You Are Not So Smart.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://nautil.us/blog/the-problem-with-the-way-scientists-study-reason&quot;&gt;Altay, S. &lt;em&gt;The Problem with the Way Scientists Study Reason&lt;/em&gt;.  Nautilus.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://aeon.co/essays/an-eye-on-experiments-that-make-quantum-mechanics-visible&quot;&gt;Holmes, R. &lt;em&gt;Seeing the quantum&lt;/em&gt;. Aeon.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://junkyardofthemind.com/blog/2019/4/19/under-explored-epistemic-uses-of-the-imagination&quot;&gt;Hyde, M. &lt;em&gt;Under-explored epistemic uses of the imagination&lt;/em&gt;. The Junkyard.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 01 May 2019 15:50:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/wyszperane-w-sieci-kwiecien-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/wyszperane-w-sieci-kwiecien-2019</guid>
        
        
        <category>wyszperane-w-sieci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy dogadałabyś się z Koreanką?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;R&lt;/span&gt;óżnice kulturowe w podejściu do różnych aspektów rozumowania, poznania czy też uzasadniania to stosunkowo młody obszar badań, wyłamujący się nieco z ubiegłowiecznej tendencji do traktowania kognitywnych aspektów jako kulturowych niezmienników (cf. Chomsky 1957). Tak jak pomimo pewnych punktów wspólnych (Curry, Mullins, &amp;amp; Whitehouse 2019) obserwujemy duże zróżnicowanie w podejściach do etyki (Flanagan 2016), tak można się spodziewać podobnego zróżnicowania w kwestiach dotyczących sposobów myślenia bądź uzasadniania.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 16:00:00 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/czy-dogadalabys-sie-z-koreanka</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/czy-dogadalabys-sie-z-koreanka</guid>
        
        
        <category>różnice-kulturowe</category>
        
        <category>ramowanie</category>
        
        <category>motywacje-argumentacyjne</category>
        
        <category>korea</category>
        
        <category>usa</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy pożar może być argumentem?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;akapit&quot;&gt;W&lt;/span&gt; ramach internetowej dyskusji o pożarze katedry w Notre Dame często napotkać można wyśmiewanie narracji postulowanej przez część prawicy, a mówiącej jakoby pożar stanowił symbol upadającej Europy. Na ogół wyśmiewanie to sprowadza się do opartych na tym pomyśle kpin, że rzekomo katolicy twierdzą, jakoby Bóg posłużył się pożarem jako ostrzeżeniem, ewentualnie do wykazywania sprzeczności pomiędzy twierdzeniem o boskim ostrzeżeniu a twierdzeniem o cudownym boskim ocaleniu ołtarza i krzyża.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 12:10:04 -0400</pubDate>
        <link>https://kapxtrix.github.io/articles/19/czy-pozar-moze-byc-argumentem</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kapxtrix.github.io/articles/19/czy-pozar-moze-byc-argumentem</guid>
        
        
        <category>principle-of-charity</category>
        
        <category>rekonstrukcja-argumentów</category>
        
        <category>argumenty-narracyjne</category>
        
        <category>argument-z-analogii</category>
        
        <category>półżartem</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
